\subsection{L'ipotesi di De Broglie}
Il modello di Bohr doveva quindi essere superato. Per fare ciò si suppose che l'energia e la massa fossero aspetti diversi (e ciò significa che caratteristiche ondulatorie e corpuscolari sono entrambe presenti) in tutte le radiazioni ed i corpi.

Equazione di Einstein (1915) $E=mc^2$

Nel 1924 De Broglie per primo parla di dualismo onda-particella, affermando che le particelle elementari (quindi anche gli elettroni) avessero proprietà ondulatorie, in analogia alle radiazioni. In altre parole suppose che gli elettroni potessero dar luogo a fenomeni ondulatori. Egli partì dalla relazione di Planck $E=h\nu$ e ipotizzò che la frequenza sia inversamente proporzionale alla lunghezza d'onda con la relazione $\nu=c/\lambda$. Sostituendo
$$E=h\frac{c}{\lambda}$$
La quantità di moto è $p=mv$, per la velocità della luce $p=mc$, da cui
$$E=mc \cdot c=pc$$
Uguagliando le due formule dell'energia
$$pc=h\frac{c}{\lambda} \implies p=\frac{h}{\lambda}$$
Cioè la quantità di moto è inversamente proporzionale alla lunghezza d'onda, il che implica che lo sia anche la massa. Questa è l'ipotesi di De Broglie.

A favore di questa ipotesi, sperimentalmente si osserva che per oggetti microscopici le lunghezze d'onda sono ragionevolmente simili alle dimensioni dell'oggetto stesso e con quelle delle distanze interatomiche, e le proprietà corpuscolari diventano meno evidenti in quanto prendono il sopravvento quelle ondulatorie. Per oggetti macroscopici invece le lunghezze d'onda diventano estremamente piccole, per cui le proprietà ondulatorie associate a tali oggetti non sono evidenti alla nostra esperienza.

Se quindi voglio studiare il comportamento di un elettrone all'interno dell'atomo, più che immmaginarlo come un corpo si devono studiare le sue proprietà ondulatorie: devo immaginare che sia un'onda elettromagnetica.
\subsection{L'esperimento di Davisson e Germer}
La conferma sperimentale all'ipotesi di De Broglie arrivò nel 1927 con l'esperimento di Davisson e Germer, che compivano studi di diffrazione. Loro volevano studiare la diffrazione dei raggi X inviati ad un cristallo di Nichel, solo che per errore inviarono un fascio di elettroni. Inizialmente non si accorsero di questo errore, perché la diffrazione ottenuta era la stessa di quella che si sarebbe ottenuta coi raggi X.
Questo esperimento pose le basi per lo studio della funzione d'onda per l'elettrone inteso come radiazione elettromagnetica \footnote{Ciò implicherà che l'elettrone non è più localizzato: è in tutti i posti perché la radiazione copre tutta lo spazio, infatti si passa dal concetto di orbita a quello di orbitale.}.

Considerando l'elettrone come radiazione elettromagnetica si riesce facilmente a spiegare gli spettri di emissione: fornendo energia ad un elettrone esso si sposta da uno stato ad un altro (emissione $\rightarrow$ righe). Se invece forniamo tantissima energia l'elettrone riesce a sfuggire al nucleo e manifesta caratteristiche corpuscolari.
%ora dice una roba sul fatto che dentro l'atomo l'elettrone sente un campo elettrico non lo so quanto sia giusto

Elettrone dentro l'atomo $\rightarrow$ natura ondulatoria.

Elettrone emesso $\rightarrow$ natura corpuscolare.
\subsection{Finalmente sta benedetta equzione}
Serve ora una funzione d'onda.

Si parte dall'energia dell'elettrone all'interno di un atomo:
$$E=E_{cin} + E_{pot}=\frac{1}{2}m_ev^2 - \frac{e^2}{r}$$
Inoltre
$$p=mv \implies p^2=m^2v^2 \implies mv^2=\frac{p^2}{m}$$
Ne segue
$$E=\frac{p^2}{2m} - \frac{e^2}{r}$$
Mentre in meccanica classica p è un vettore, in quella ondulatoria è un operatore, che si esprime come
$$p=\frac{h}{2\pi \text{i}}\frac{d}{dx}\implies p^2=-\frac{h^2}{4\pi^2}\frac{d^2}{dx^2}$$
$$E=-\frac{h^2}{8\pi^2m}\frac{d^2}{dx^2} -\frac{e^2}{r}$$
Chiamata $\Psi$ la funzione d'onda che ci serve per studiare l'elettrone, se la moltiplico per l'energia E ottengo l'energia totale del sistema. Quest'espressione si chiama "Hamiltoniana di $\Psi$"
$$H\Psi=E\Psi \rightarrow \biggl(-\frac{h^2}{8\pi^2m}\frac{d^2}{dx^2} -\frac{e^2}{r}\biggr)\Psi=E\Psi$$
Nello spazio l'equazione diventa
$$-\frac{h^2}{8\pi^2m}\biggl( \frac{\partial^2\Psi}{\partial x^2}+\frac{\partial^2\Psi}{\partial y^2}+\frac{\partial^2\Psi}{\partial z^2}\biggr) -\frac{e^2}{r}\Psi =E\Psi$$
In forma contratta
$$H\Psi=E\Psi \qquad \textbf{Equazione di Schrödinger}$$
Questa è l'equazione d'onda per l'elettrone. Essa mette in relazione la funzione d'onda con la sue energia, ed essa prende il nome di "equazione agli autovalori", nel senso che possiamo immaginare l'energia dell'elettrone come data dalla combinazione lineare delle varie funzioni d'onda (che costituiscono le autofunzioni) moltiplicate per le rispettive energie (che costituiscono gli autovalori).

Tuttavia questa equazione ammette un numero infinito di soluzioni, ma noi consideriamo solo quelle che hanno significato fisico e pertanto imponiamo due condizioni a contorno affinché restringiamo l'insieme delle soluzioni:
\begin{itemize}
  \item  Le funzioni e le loro derivate prime devono essere finite, continue e ad un solo valore in ogni punto dello spazio;
  \item Condizione di normalizzazione: mentre la funzione d'onda $\Psi$ non ha significato, il suo quadrato $\Psi^2$ rappresenta la probabilità di trovare l'elettrone attorno al nucleo. Essa deve corrispondere al 100\%, cioè devo avere certezza di ragionare su un volume dello spazio in cui la probabilità di trovare l'elettrone è totale. Questa condizione si scrive integrando su tutto lo spazio:
  $$\iiint \Psi^2dV=1$$
  Il significato di tale integrale è che per avere il 100\% di probabilità di trovare l'elettrone dovremmo considerare volumi infiniti. Nella pratica si scende al 95\% di probabilità, che è ragionevole in quanto per tale valore il volume diventa piccolissimo. Ciò significa che l'elettrone ha un'alta probabilità di trovarsi vicino al nucleo, e man mano che ci sia allontana da esso la probabilità crolla drasticamente, per cui l'errore commesso nel considerare solo un volume piccolo attorno al nucleo è accettabile. Attenzione pero: l'elettrone occupa interamente il volume considerato e in ogni punto la probabilità di trovarlo è la stessa.
\end{itemize}
La funzione d'onda viene chiamata \textbf{orbitale}. Esso è come la casa di una persona: se una persona esiste potrebbe avere una casa, ma se non esiste sicuramente non esiste nemmeno casa sua. L'orbitale è una regione dello spazio dove può esserci l'elettrone: se c'è riempie tutto quello spazio, non è in un punto solo. Ecco perché era sbagliata l'orbita di Bohr in cui si muovevano gli elettroni. 

In un atomo si hanno tante funzioni d'onda quanti sono gli elettroni (infatti più che di orbitali si parla di spin-orbitali).
\subsection{I numeri quantici}
Le soluzioni dell'equazione di Schrödinger a cui sono state applicate le condizioni a contorno sono legate a 4 numeri interi detti numeri quantici. Tali numeri sono gli stessi che erano stati imposti nei calcoli sia nell'equazione di Planck che nel modello atomico di Bohr, solo che adesso vengono fuori dalla risoluzione di tale equazione.

Reminder: I risultati che seguono valgono solo per l'atomo di idrogeno, perché è solo per esso che siamo in grado di calcolare le soluzioni esatte dell'equazione di Schrödinger, poiché con più elettroni nell'equazione figura un termine misto di interazione di energia potenziale repulsiva tra gli elettroni, il quale non permette di separare le variabili e di fatto l'equazione non può essere risolta. Pertanto per gli altri atomi faremo approssimazioni.

I numeri quantici permettono di classificare le diverse funzioni d'onda. Essi sono 4 e si indicano con \textbf{n}, \textbf{l}, \textbf{m} e \textbf{s}:
\begin{itemize}
  \item \textbf{n} è il numero quantico principale, quello che quantizza l'energia del sistema.
  Può assumere tutti i valori interi positivi:
  $${n=1,2,...,\infty}$$
  $n$ può assumere valori molto grandi perché per avere certezza matematica di trovare l'elettrone in quell'orbitale dobbiamo integrare in tutto lo spazio.
  \item \textbf{l} è il numero quantico che quantizza il momento angolare. Può assumere tutti i valori compresi tra 0 e $n$-1:
  $$l=0,1,...,n-1$$
  ES
  $$n=3 \implies l=0,1,2$$
  $$n=5 \implies l=0,1,2,3,4$$
  Esso "dà" la forma dell'orbitale.
  \item \textbf{m} è il numero quantico magnetico. Esso quantizza il momento magnetico dell'elettrone. Se infatti per un momento torniamo all'idea di Bohr, l'elettrone si muove attorno al nucelo, ed essendo una particella carica in movimento genererà un campo magnetico e un conseguente momento magnetico.
  
  Esso può assumere valori che dipendono da l. in particolare assume tutti i valori compresi tra $-l$ e $l$, incluso lo zero:
  $$m=-l,-l+1,...,-2,-1,0,1,2,...,l-1,l$$
  ES 
  $$n=3 \implies l=0,1,2$$
  $$l=0 \implies m=0$$
  $$l=1 \implies m=-1,0,1$$
  $$l=2 \implies m=-2,-1,0,1,2$$
  \item \textbf{s} è il numero quantico di spin. Esso ci dà informazioni sulla rotazione oraria o antioraria dell'elettrone attorno a se stesso. Può assumere valore pari $\pm\frac{1}{2}$
  $$s=\frac{1}{2}\implies \text{rotazione oraria}$$
  $$s=-\frac{1}{2}\implies \text{rotazione antioraria}$$
\end{itemize}

Per un atomo vale poi il \textbf{Principio di esclusione di Pauli}: in un orbitale non possono stare più di due elettroni, e se ce ne sono due devono avere spin opposto.

Un modo più completo per enunciarlo è il seguente:

"In un atomo non possono esistere due elettroni che abbiano la stessa sequenza di numeri quantici."

In realtà stiamo dicendo la stessa cosa perché elettroni che stanno su orbitali diversi hanno i primi tre numeri quantici diversi, mentre elettroni che stanno nello stesso orbitale hanno i primi tre numeri quantici uguali ma spin opposto.\\

Poiché tali numeri nascono da esigenze matematiche e non sono imposti, è chiaro che la funzione d'onda dipende da essi: $\Psi\rightarrow\Psi(n,l,m,s)$.

\subsection{Il simbolismo degli orbitali}
Al posto dei numeri quantici si usa un simbolismo che li riassume:
\begin{itemize}
\item Se l=0 si parla di orbitale s.

In questo caso può essere solo m=0 e quindi si ha un solo tipo di orbitale s;
\item Se l=1 si parla di orbitale p

In questo caso m=-1, 0, 1 per cui ci sono tre tipi di orbitali p: $p_x, \; p_y \; \text{e} \; p_z$;
\item Se l=2 si parla di orbitale d

In questo caso m=-2, -1, 0, 1, 2 per cui ci sono cinque tipi di orbitali d:

$d_{z^2}, \; d_{x^2-y^2}, \; d_{xy}, \; d_{xz} \; \text{e} \; d_{yz}$
\end{itemize}  
Tale classificazione vale $\forall n$, quindi avremo orbitale 1s, 2s, 3s ecc; orbitali 2p,3p ecc.; orbitali 3d ecc. 

\subsection{Il principio di indeterminazione di Heisenberg}
Il concetto di orbita quindi si perde, perché si è intuito che l'elettrone è interamente diffuso in una regione dello spazio. Da ciò segue che non abbiamo modo di conoscere con esattezza la sua posizione, e dunque si parla di probabilità (analogamente avviene per la velocità).
Si introduce quindi il principio\footnote{È un principio perché non può essere dimostrato, ma che viene assunto vero in quanto non si è mai osservato un fenomeno che lo contraddicesse.} di indeterminazione di Heisenberg. Esso è legato alla conoscenza probabilistica di alcune grandezze ed è enunciato così:

"Il prodotto tra l'indeterminazione sulla posizione $\Delta x$ e quella sulla quantità di moto $\Delta p$ deve sempre essere maggiore o uguale di $h/4\pi$"
$$\Delta x \Delta p \geq \frac{h}{4\pi}$$
Tale principio ci dice che se riusciamo a determinare la posizione con precisione elevata (il che significa commettere un errore piccolo), inevitabilmente crescerà l'errore che commetteremo sulla quantità di moto. Chiaramente vale anche il viceversa.

Può essere riscritto anche come
$$\Delta x \Delta v \geq \frac{\hbar}{2m} \qquad \hbar=\frac{h}{2\pi}$$
\begin{itemize}
  \item Per particelle macroscopiche la massa è grande, perciò $\hbar/2m$ è piccolo e di conseguenza possiamo conoscere con buona precisione la loro velocità e posizione;
  \item Per particelle microscopiche la massa è piccola, perciò $\hbar/2m$ è molto grande e di conseguenza il prodotto tra le indeterminazioni d velocità e posizione, il che significa che se tentiamo di minimizzare uno dei due l'altro cresce di molto.
\end{itemize}
\newpage
\subsection{La geometria degli orbitali}
Le sequenze di numeri quantici ci danno energia e forma dell'orbitale (nel senso che ci dicono come varia la probabilità di trovare l'elettrone attorno al nucleo).

Per l'atomo di idrogeno vale quanto aveva già affermato, cioè che l'energia è quantizzata da $n$. Egli infatti affermava, coi suoi raggi di Bohr, che all'aumentare di $n$ aumenta anche la distanza media elettrone-nucleo, cioè il limite esterno dell'orbitale.

Infatti all'aumentare di $n$ l'energia dell'elettrone aumenta in valore assoluto (l'energia di uno stato legato è sempre negativa), e man mano che l'elettrone si allontana dall'atomo tende a zero.\\

Il numero quantico l dà la forma dell'orbitale, la dipendenza angolare. A seconda della forma, l'orbitale potrà avere delle superfici nodali:

\textbf{DEF} Superficie nodale: superficie dello spazio su cui la $\Psi$ vale zero

Vediamo in dettaglio le varie simmetrie:
\begin{itemize}
  \item $n=1$.
  
  Può essere soltanto $l=0 \rightarrow$ simmetria sferica.
  
  I valori di spin concessi sono 2, per cui avremo due sequenze

$n=1, \; l=0, \; m=0, \; s=\frac{1}{2} \qquad n=1, \; l=0, \; m=0, \; s=-\frac{1}{2}$

Infatti nella prima riga della tavola periodica esistono solo due elementi: idrogeno ed elio.
\item $n=2$.

Se $l=0$, la simmetria è sferica ma stavolta avremo anche una superficie nodale;

Se $l=1 \rightarrow$ forma a doppia goccia + un piano nodale

$m=-1, \; 0,\; 1$. Per ogni valore assunto da $m$, $s$ può valere $\pm\frac{1}{2}$, quindi 6 sequenze.
In totale per $n$=2 ci sono 8 possibilità, e infatti la seconda riga ha 8 elementi.
\end{itemize}
Anziché parlare di sequenze numeriche parleremo di orbitali, e diremo che l'idrogeno e l'elio hanno elettroni solo nell'orbitale 1s, litio e berillio\footnote{Da qui in poi ci stiamo riferendo agli elettroni più esterni} nel 2s e a partire dal boro si iniziano a riempire i 2p, che essendo 3 possono contenere 6 elettroni in totale, perché in ogni orbitale possono stare due elettroni, uno avente spin $\frac{1}{2}$ e l'altro $-\frac{1}{2}$.

Il numero degli orbitali è determinato da $l$: fissato un certo valore di questo, avremo $2l+1$ orientazioni:
\begin{itemize}
  \item $l=1 \rightarrow 2l+1=2\times1 + 1=3$ (gli orbitali p sono 3)
  \item $l=2 \rightarrow 2l+1=2\times2 + 1=5$ (gli orbitali d sono 5)
  \item $l=3 \rightarrow 2l+1=2\times3 + 1=7$ (gli orbitali f sono 7)
\end{itemize}
\newpage
\subsection{Parte radiale e parte angolare}
Gli orbitali s hanno simmetria sferica, cioè qualunque sia l'orientazione la probabilità di trovare l'elettrone è la stessa. Tutti gli altri orbitali invece hanno proprietà direzionali e ciò significa che hanno un'orientazione specifica rispetto agli assi cartesiani: i lobi degli orbitali puntano specificatamente in certe direzioni, e queste diverse orientazioni danno luogo ad un'ampia varietà di geometrie molecolari.

La funzione d'onda viene espressa in coordinate polari:
$$\Psi \rightarrow \Psi(r, \theta, \varphi)$$
Inoltre può essere fattorizzata nel prodotto tra una funzione che dipende solo da r, detta "parte radiale" $R(r)$ e una funzione che dipende solo dall'angolo detta "parte angolare" $\chi(\theta, \varphi)$:
$$\Psi(r, \theta, \varphi)=R(r) \chi(\theta, \varphi)$$
In base all'orbitale la parte angolare ha sempre la stessa forma, mentre la parte radiale cambia in funzione del numero quantico principale.
%grafici di Psi
\begin{itemize}
  \item L'orbitale 1s dell'atomo di idrogeno immagino abbia la forma di un pallone da calcio, dove al centro vi è il nucleo, mentre come superficie esterna del pallone scegliamo la superficie su cui la $\Psi$, perché ho immaginato di accontentarmi del 95\% di probabilità di trovare l'elettrone, ed essa per l'orbitale s corrisponde al raggio di questa sfera, che Bohr aveva calcolato essere 0,529 Å.
  
  Quindi per l'orbitale s si ha un andamento tale da immaginarlo come una sfera che contiene l'elettrone, il quale è diffuso all'interno di tutta la sfera.
  \item Il 2s lo immagino come l'1s, col nucleo al centro di una sfera. Dopodiché questo volume interno della sfera, poi la superficie nodale (la superficie del pallone) e immagino poi il pallone contenuto all'interno di un altro pallone più grande
\end{itemize}
